1、PS1——默认提示符

如下所示，可以通过修改Linux下的默认提示符，使其更加实用。在下面的例子中，默认的PS1的值是“\s-\v\$”,显示出了shell的名称的版本。我们通过修改，可以使其显示用户名、主机名和当前工作目录。

-bash-3.2$ export PS1=“\u@\h \w> ” ramesh@dev-db ~> cd /etc/mail ramesh@dev-db /etc/mail>

[注: 提示符修改为 “username@hostname current-dir>的形式]

本例中PS1使用的一些代码如下：

o \u – 用户名 o \h – 主机名 o \w – 当前目录的完整路径。请注意当你在主目录下的时候，如上面所示只会显示～

注意，在PS1值之后有一个空格。从个人角度来讲，使用这个空格可以增加一定的可读性。

将export PS1=”\u@\h \w>” 添加到.bash_profile 或者 .bashrc中，则可以保证其永久有效。

ramesh@dev-db ~> vi ~/.bash_profile ramesh@dev-db ~> vi ~/.bashrc

[注: 将命令添加到以上任何一个即可]

2、PS2——再谈提示符

一个非常长的命令可以通过在末尾加“\”使其分行显示。多行命令的默认提示符是“>”。 我们可以通过修改PS2 ，将提示符修改为“continue→” 。

ramesh@dev-db ~> myisamchk –silent –force –fast –update-state \

–key_buffer_size=512M –sort_buffer_size=512M \
–read_buffer_size=4M –write_buffer_size=4M \
/var/lib/mysql/bugs/*.MYI

[注: 这里使用 “>” 作为默认提示符] ramesh@dev-db ~> export PS2=“continue→ ” ramesh@dev-db ~> myisamchk –silent –force –fast –update-state \ continue→ –key_buffer_size=512M –sort_buffer_size=512M \ continue→ –read_buffer_size=4M –write_buffer_size=4M \ continue→ /var/lib/mysql/bugs/*.MYI [注: 与上面类似，用 “continue→ ” 作提示符]

当用“\”使长命令分行显示，我发现非常易读。当然我也见过有的人不喜欢分行显示命令

3、PS3——Shell脚本中使用select时的提示符

你可以像下面示范的那样，用环境变量PS3定制shell脚本的select提示：

不使用PS3的脚本输出: 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19

ramesh@dev-db ~> cat ps3.sh select i in mon tue wed exit do

  case $i in
      mon) echo "Monday";;
      tue) echo "Tuesday";;
      wed) echo "Wednesday";;
      exit) exit;;
  esac

done

ramesh@dev-db ~> ./ps3.sh 1) mon 2) tue 3) wed 4) exit #? 1 Monday #? 4

[注: 缺省的提示符是 #?]

使用PS3的脚本输出： 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20

ramesh@dev-db ~> cat ps3.sh PS3=“Select a day (1-4): ” select i in mon tue wed exit do

  case $i in
      mon) echo "Monday";;
      tue) echo "Tuesday";;
      wed) echo "Wednesday";;
      exit) exit;;
  esac

done

ramesh@dev-db ~> ./ps3.sh 1) mon 2) tue 3) wed 4) exit Select a day (1-4): 1 Monday Select a day (1-4): 4

[注: 设置了PS3变量后，命令提示符已经成为 “Select a day (1-4):”]

4、PS4——PS4-“set -x“用来修改跟踪输出的前缀

如果你像下面那样在调试模式下的脚本中，PS4环境变量可以定制提示信息：

没有设置PS4时的shell脚本输出: 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15

ramesh@dev-db ~> cat ps4.sh

set –x echo “PS4 demo script” ls -l /etc/ | wc –l du -sh ~

ramesh@dev-db ~> ./ps4.sh

  ++ echo 'PS4 demo script'

PS4 demo script ++ ls -l /etc/ ++ wc –l 243 ++ du -sh /home/ramesh 48K /home/ramesh

[注: 当使用sex -x跟踪输出时的提示符为 ++]

设置PS4后的脚本输出:

PS4在ps.sh中定义了下面两个变量

o $0 显示当前的脚本名 o $LINENO 显示的当前的行号 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15

ramesh@dev-db ~> cat ps4.sh export PS4='$0.$LINENO+ ' set -x echo “PS4 demo script” ls -l /etc/ | wc -l du -sh ~

ramesh@dev-db ~> ./ps4.sh ../ps4.sh.3+ echo 'PS4 demo script' PS4 demo script ../ps4.sh.4+ ls -l /etc/ ../ps4.sh.4+ wc -l 243 ../ps4.sh.5+ du -sh /home/ramesh 48K /home/ramesh

shell 传递参数 getopts

getopts可以编写脚本，使控制多个命令行参数更加容易。getopts用于形成命令行处理标 准形式。原则上讲，脚本应具有确认带有多个选项的命令文件标准格式的能力。

getopts脚本实例

通过例子可以更好地理解getopts。以下getopts脚本接受下列选项或参数。

• a 设置变量ALL为true。
• h 设置变量HELP为true。
• f 设置变量FILE为true。
• v 设置变量VERBOSE为true。

对于所有变量设置，一般总假定其初始状态为false：

#!/bin/bash
# getopt1.sh
# set the vars
ALL=false
HELP=false
FILE=false
VERBOSE=false
while getopts ahfgv OPTION
do
        case $OPTION in
                a) ALL=true
                echo "ALL is $ALL"
                ;;
                h) HELP=true
                echo "HELP is $HELP"
                ;;
                f) FILE=true
                echo "FILE is $FILE"
                ;;
                v) VERBOSE=true
                echo "VERBOSE is $VERBOSE"
                ;;
        esac   
done  

getopts一般格式为：

getopts option_string variable

在上述例子中使用脚本： while getopts ahfgv OPTION 可以看出while循环用于读取命令行，option_string为指定的5个选项（- a，- h，- f，- g，- v），

脚本中variable为OPTION。注意这里并没有用连字符指定每一单个选项。

运行上述脚本，给出几个有效和无效的选项，结果为：

[root@localhost ~]# sh getopt1.sh -a -h ALL is true HELP is true [root@localhost ~]# sh getopt1.sh -a -h -p ALL is true HELP is true getopt1.sh: illegal option – p

可以看出不同选项的结合方式。

getopts使用方式

getopts读取option_string，获知脚本中使用了有效选项。 g e t o p t s查看所有以连字符开头的参数，将其视为选项，如果输入选项，将把这与 o p t i o n s t r i n g对比，如果匹配发现，变量设置为O P T I O N，如果未发现匹配字符，变量能够设 置为？。重复此处理过程直到选项输入完毕。 g e t o p t s接收完所有参数后，返回非零状态，意即参数传递成功，变量O P T I O N保存最后处 理参数，一会儿就可以看出处理过程中这样做的好处。

使用getopts指定变量取值

有时有必要在脚本中指定命令行选项取值。g e t o p t s 为此提供了一种方式，即在 o p t i o n s t r i n g中将一个冒号放在选项后。例如： getopts ahfvc: OPTION

上面一行脚本指出，选项a、h、f、v可以不加实际值进行传递，而选项c必须取值。使用 选项取值时，必须使用变量O P TA R G保存该值。如果试图不取值传递此选项，会返回一个错 误信息。错误信息提示并不明确，因此可以用自己的反馈信息屏蔽它，方法如下： 将冒号放在o p t i o n s t r i n g开始部分。 while getopts :ahfgvc: OPTION 在c a s e语句里使用？创建一可用语句捕获错误。

#!/bin/bash # getopt2.sh # set the vars ALL=false HELP=false FILE=false VERBOSE=false COPIES=0 # the value for the -c option is set to zero while getopts ahfgvc: OPTION do

      case $OPTION in
              a) ALL=true
              echo "ALL is $ALL"
              ;;
              h) HELP=true
              echo "HELP is $HELP"
              ;;
              f) FILE=true
              echo "FILE is $FILE"
              ;;
              v) VERBOSE=true
              echo "VERBOSE is $VERBOSE"
              ;;
              c) COPIES=$OPTARG
              echo "COPIES is $COPIES"
              \?) # usage statement
              echo "`basename $0` -[a h f v] -[c value] file" >&2
              ;;
      esac   

done

运行上述脚本，选项- c不赋值，将返回错误，但显示的是脚本语句中的反馈信息：

[root@localhost ~]# sh getopt2.sh -ah -c ALL is true HELP is true getopt2.sh: option requires an argument – c getopt2.sh -[a h f v] -[c value] file

现在输入所有的合法选项： [root@localhost ~]# sh getopt2.sh -ah -c 3 ALL is true HELP is true COPIES is 3

访问取值方式

g e t o p t s的一种功能是运行后台脚本。这样可以使用户加入选项，指定不同的磁带设备以 备份数据。使用g e t o p t s实现此任务的基本框架如下：

#!/bin/bash # backups.sh QUITE=n DEVICE=awa LOGFILE=/tmp/logbackup usage() {

      echo "Usage: `basename $0` -d [device] -l [logfile] -q"
      exit 1

} if [ $# == 0 ]; then

      usage

fi while getopts :qd:l: OPTION do

      case $OPTION in
              q) QUITE=y
              LOGFILE="/tmp/backup.log"
              ;;
              d) DEVICE=$OPTARG
              ;;
              l) LOGFILE=$OPTARG
              ;;
              \?) usage
              ;;
      esac

done echo “you chose the following options .. I can process these” echo “Quite= $QUITE $DEVICE $LOGFILE”

上述脚本中如果指定选项d，则需为其赋值。该值为磁带设备路径。用户也可以指定是否 备份输出到登录文件中的内容。运行上述脚本，指定下列输入：

[root@localhost ~]# sh backups.sh -d/dev/rmt0 -q you chose the following options .. I can process these Quite= y /dev/rmt0 /tmp/backup.log

g e t o p t s检查完之后，变量O P TA R G取值可用来进行任何正常的处理过程。当然，如果输 入选项，怎样进行进一步处理及使该选项有有效值，完全取决于用户。 以上是使用g e t o p t s对命令行参数处理的基本框架。 实际处理文件时，使用f o r循环，就像在t r- c a s e脚本中使用s h i f t命令过滤所有选项一样。 使用g e t o p t s与使用s h i f t方法比较起来，会减少大量的编程工作。

使用getopts处理文件转换

现在用所学知识将t r- c a s e脚本转换为g e t o p t s版本。命令行选项g e t o p t s方法与s h i f t方法的唯 一区别是一个V E R B O S E选项。 变量V E R B O S E缺省取值为n o，但选择了命令行选项后， c a s e语句将捕获它，并将其设为 y e s，反馈的命令是一个简单的i f语句。

if [ “$VERBOSE” == “on” ]; then

                      echo "doing..lower on $LOOP .. newfile called $LOOP$EXT"
              fi  

使用getopts处理文件转换

现在用所学知识将t r- c a s e脚本转换为g e t o p t s版本。命令行选项g e t o p t s方法与s h i f t方法的唯 一区别是一个V E R B O S E选项。 变量V E R B O S E缺省取值为n o，但选择了命令行选项后， c a s e语句将捕获它，并将其设为 y e s，反馈的命令是一个简单的i f语句。 if [ “$VERBOSE” == “on” ]; then

                      echo "doing..lower on $LOOP .. newfile called $LOOP$EXT"
              fi  

复制代码 如果正在使用其他系统命令包，它总是反馈用户动作，只需简单地将包含错误的输出重 定向到/ d e v / n u l l中即可。如： 命令>/dev/null 2 >&1 缺省时V E R B O S E关闭（即不显示），使用- v选项可将其打开。例如要用V E R B O S E将 m y f i l e文件系列转换为小写，方法如下： tr-case -l -v myfile1 myfile2 … 或者 tr-case -v -l myfile1 myfile2 … 可能首先注意的是使用g e t o p t s后脚本的缩减效果。这里用于文件处理的脚本与s h i f t版本 相同。 脚本如下：

#!/bin/bash # tr_case2.sh # convert case, using getopts EXT=“” TRCASE=“” FLAG=“” OPT=“no” VERBOSE=“off” while getopts :luv OPTION do

      case $OPTION in
              l) TRCASE="lower"
              EXT=".LC"
              OPT=yes
              ;;
              u) TRCASE="upper"
              EXT=".UC"
              OPT=yes
              ;;
              v) VERBOSE=on
              ;;
              \?) echo "usage: `basename $0`: -[l|u] --v file[s]"
                      echo "doing.. lower on $LOOP .. newfile called $LOOP$EXT
              exit 1
              ;;
      esac   

done # next argument down only please shift `expr $OPTION - 1` # are there any argument passed ?? if [ “$#” == “0” ] || [ “$OPT” == “no” ]; then

      echo "usage: `basename $0` : -[l|u] -v file[s]" >&2
      exit 1

fi for LOOP in “$@” do

      if [ ! -f $LOOP ]; then
              echo "`basename $0` : Error cannot find file $LOOP" >&2
              exit 1
      fi     
      echo $TRCASE $LOOP
      case $TRCSSE in
              lower)
              if [ "$VERBOSE" == "on" ]; then
                      echo "doing..lower on $LOOP .. newfile called $LOOP$EXT"
              fi     
              cat $LOOP | tr "[a-z]" "[A-Z]" > $LOOP$EXT
              ;;
              upper)
              if [ "$VERBOSE" == "on" ]; then
                      echo "doing..lower on $LOOP ..newfile called $LOOP$EXT"
              fi     
              cat $LOOP | tr "[A-Z]" "[a-z]" >$LOOP$EXT
              ;;
      esac   

done

在脚本中指定命令行选项时，最好使其命名规则与U N I X或L I N U X一致。下面是一些选项 及其含义的列表。 选项含义 - a 扩展 - c 计数、拷贝 - d 目录、设备 - e 执行 - f 文件名、强制 - h 帮助 - i 忽略状态 - l 注册文件 - o 完整输出 - q 退出 - p 路径 -v 显示方式或版本

正确控制命令行选项会使脚本更加专业化，对于用户来说会使之看起来像一个系统命令。 本章讲到了控制命令行选项的两种方法， s h i f t和g e t o p t s。使用g e t o p t s检测脚本的数量远远小 于使用s h i f t方法检测脚本的数量。 s h i f t也克服了脚本参数$ 1 . . $ 9的限制。使用s h i f t命令，脚本可以很容易偏移至所有调用参 数，因此脚本可以做进一步处理。